超越香港八達通 倫敦鐵路「無咭入閘」掀革命

正當香港仍在爭論八達通是否落後、港鐵（066）採用二維碼（QR Code）閘機是否明智，倫敦鐵路交通系統早已超越這些陳舊思維，悄悄掀起支付革命。本報到英國倫敦直擊最前端的鐵路人流管理方案，若成功採用，未來或再不需要嘟卡過閘，而是讀卡機與入閘口分離，先在大堂讀卡，入閘時自動開通，閘機前人龍得以疏導，亦提升入閘速度，「磨袋黨」在方案下或許會消失。

英國運輸產品和服務的技術開發公司Cubic，現時負責安裝及託管倫敦公共交通的25,000個支援感應卡的讀卡器及相關設備。公司策略經理Dave Roat在受訪時指，一年多前着手研究怎樣提升鐵路入閘速度，以應付每年遞增的乘客量。公司正在研發的Gateless Gateline方案（詳見圖片解說），將讀卡機與入閘口分離，形成一個擴展的走廊式閘口。同時透過感應卡及圖像分析，配合感應區，能分辦出未有支付車費的乘客。

Dave指分離讀卡機與入閘口的好處，是鐵路公司可以提早預測人群以及調節車廂，一旦有大量人群由某個入口湧入，便可以安排較多空間的車廂迎接人群；同時又可改善每逢繁忙時間，閘機前排滿人龍，等候出入閘的情況。Dave預計5年後技術基本成熟，新閘口一分鐘內容許65至75名乘客走過，可以應付倫敦地鐵乘客量在未來30年增長一倍以及閘機老化的問題。

反觀香港，港鐵最新舉動為追趕開放支付系統（Open Payment System），上月招標公告提及全面更換現時閘機及售票機，改裝成多重智能支付（MEP）系統，一機容納八達通、智能車票、二維碼、信用卡等。此舉意義在於支付系統破除八達通卡壟斷，改寫公共交通支付環境。

倫敦正好作為香港的借鏡。倫敦交通局早在2012年及2014年於當地巴士、地鐵及火車交通系統引入感應式（Contactless）支付系統，開放初段曾研究在交通工具使用QR Code，但發現入閘前需要諸多準備，不便利乘客及容易出現人龍，現時只有較長途的旅程接受QR Code。

Visa全球交通方案產品發展總監Jonathan Hill表示，倫敦交通局對入閘速度方面有安全指引，約每500微秒（即0.5秒）需處理一個交易要求，非接觸式的支付方式（包括信用卡及扣賬卡）最快，可在200至230微秒之間完成，相反QR Code有機會超過1秒，因此被Out（踢出局）。

使用QR Code支付亦須顧慮周邊環境，Hill指「太黑、太光會影響掃描器的感應，而掃描器覆蓋面亦為關鍵，需要多重保證來確保其穩定性。」Visa客戶體驗產品行政總監Kevin Akerman補充，QR Code支付在零售之中已被廣泛應用，但大型運輸系統講求穩定性，以應付高流量人次而言，「QR Code入閘就係唔夠快。」當局在繁忙時間會禁止使用QR Code入閘，因憂慮構成安全問題。

實際上倫敦多個大型車站以及機場，均可見大量告示及宣傳海報，提醒旅客可以使用非接觸式的支付方法，直接以信用卡或通過Apple Pay、Google Pay或Samsung Pay以手機「嘟」入閘。當地利用Oyster Card的旅客在2014年至2017年大減了20%，同期利用非接觸式的支付方式的旅程由8萬激增至逾72萬。

立法會議員莫乃光認為，英、美等西方國家不用刻意宣揚，卻真正做到「無現金城市」。他謂到了外地，欲使用現金付款時，對方反問他可否使用信用卡。「英國的Oyster card遲過八達通出現，但人哋識得擁抱開放，畀多個選擇消費者。」他又指香港交通運輸網絡欠缺統一的支付標準，充滿「山頭主義」是落後於其他國家的原因。

港鐵發言人回應指，更換及提升車站內現有的自動收費系統設備，包括出入閘機及售票機，為一個長遠的資產更新計劃，預計於明年初展開招標程序。

記者：陳家恩 倫敦直擊報道

咪變第二個位塞...

Suica 200ms
NFC-A

支那人一早用緊呢招啦

輕鐵？

咁計我地唯有係扶手電梯度開始拍卡

dlr

QR code真係垃圾

用輕鐵嗰款咪得

無論地鐵公司定香港人都好鍾意攬住八達通J
J到已經唔識進步

變左落月台迫

有快過八達通嘅我一定支持
qr code/信用卡未做到

鬼佬做緊嘅野等地廿年前都做到

狗鐵：速度不要太快 月台不行鳥

總會有班仆街話QR code都好撚快

呢班人去左邊？ 倫敦實行晒 有晒結論

如果真係行落去就得 好似autotoll唔洗拍咭
我諗放工時間個金鐘可以迫到熄電梯都得

輕鐵我直頭唔比錢就上車

使咩倫敦

落eleven行一轉已經知啦
嘟完仲要等上網確認勁耐

無特別，仲要收手續費，
八達通仍然世界第一

加拿大笑而不語

八達通真係唔屌唔得

但深圳地鐵用嘅技術應該同香港7-11個啲唔一樣。
一啪個qr code埋去就開閘畀你入，之後再慢慢連線收你錢/判斷你係邊個站入。
似係qr code裡面有某種密碼，只要fit到個密碼，就放你入閘。

輕鐵你英國人拎過嚟
btw
德國類似嘅方法係主流
反而入閘先冇咩地方有
再者佢地多數人買月票同埋政府補貼
基本上搭車唔買飛蝕到入肉都係政府出返錢
之後稅又收返重啲
同政府補貼交通冇咩分別

細個真係以為電梯上面啲一舊舊野係比我嘟八達通

即係 offline 交易

London tube 都係咁，拍信用卡即時開閘，夜晚先計數

拿我見識少唔知倫敦地鐵面對緊咩問題
但對香港黎講
呢種新方法真係睇唔出幫到啲咩

輕鐵咪又係英國人做

其實地鐵根本唔想人咁快入到閘

香港輕鐵冇得輸

仲要係咁踩八達通 成篇野剩係介紹左一種"新"做法，就講到超越八達通…

加拿大 係點架巴打

其實月台好多時真係飽和..
你入閘快都冇撚用

女人就應該喺自己屋企門口開始拍定卡

巴打突破肓腸

入閳快d, 月台仲塞死d

香港地鐵就係要控制人流
佢話咩睇人流而放車 香港繁忙時間出車率都overload左
無得去比

可以兩樣一齊做啫

晨早要做到啦⋯⋯
好似揸車過隧道咁之嘛

又踩港 8達通一早做到啦

「英國的Oyster card遲過八達通出現，但人哋識得擁抱開放，畀多個選擇消費者。」他又指香港交通運輸網絡欠缺統一的支付標準，充滿「山頭主義」是落後於其他國家的原因。

月台塞係因為你d車去唔切人
要解決只可以加車
但宜家都加無可加
同埋繁忙時間封入閘機係英國人教比港鐵嫁
目的就係要月台唔會爆到跌人落路軌
而且tube站細冇位加閘機先要咁做者
地鐵全部站都仲有位加閘機

人地想做到入閘時認人，即係如果係輕鐵要辨認到誰有拍卡上車，以及誰無拍卡就上車。

磨袋黨

邊個寫，香港都叫欠缺統一支付標準

拍咭快慢香港人wfc，落到月台咪又係無車

岩

點解唔可以好似過隧道個自動收費系統咁
經過就自動收錢入閘
自己痴張晶片又好，或者電話/銀包收埋張野咁讀到咪得
袋都唔洗磨

日本 台灣～？

咪係囉 真係為咗推翻八達通
乜都講得出
其實而家咩事啫
用卡嘟好落後咩？點解搭程車都要先進

除左的士
仲有乜野?
小巴都八達通啦

其實得兩種 現金同嘟卡
咁都要話山頭主義...？
同內文有矛盾啦
內文話想俾多個選擇消費者
咁點解要推翻用卡同錢

德國搭地鐵閘都唔撚駛入
直出直入
靠乘客自律買飛
華人賤種要幾多百年先做到呢個程度

其實點解唔好似德國咁自律買飛，閘都唔使裝又慳翻筆錢

講到咩野革命咁勁, 只不過把拍卡改左係大堂度, 係香港咁做仲亂

QR code

輕鐵

立法會議員莫乃光講
重有八達通係一個支付方法，唔係標準
例如銀行黎講，TT，FPS係標準，恒生轉賬易就唔係

整返個冷氣先啦tube

八達通好處係唔可取得你資料
佢依家咁攪地鐵公司可能會拎到哂你既資產個人資料

英國oyster感應廢到
次次都要係個card holder到攞返張卡出嚟 仲要淨係攞嚟搭車 好彩搭可以用apple pay

qr code都得
咁安全套都得啦

你同班蝗蝻and部份用2蚊八達通嘅仆街講

睇佢圖片解釋佢依加好似就係咁
無理解錯既話閘口前有一個zone係讀你身上chips，再加圖像辨識，verify你可唔可以入閘
到你行到閘口前因為佢已經一早判斷晒你既資料，你個樣又啱就開閘放行同扣錢

其實佢預早do咭呢個方法咪一樣有人磨袋，只不過佢變咗喺未到閘機前嘅感應器磨啫
好似依家輕鐵咁，啲C9成舊磚咁企喺入閘機磨，其他人一樣do唔到入閘

香港已經無曬電子人生存空間
永遠唔洗唸香港依家可以自煮燃發

輕鐵係咪做緊呢樣嘢？

QR CODE 跟本落後到仆街

未開化地區搞人臉識別遲早變1984

屌你老母港鐵不思進取咁用QR CODE
都唔去整Apple Pay

細路免飛嘅點算？抱起

重點係怕支那會拎我地既資料，八達通最多係拎嚟等你收多幾個電話，支那寶係令你無犯事都坐監，不過到時又係用過千億招標D支那公司整D落後科技扮先進，再吹到快兩秒入閘叫你用

自從去完外國旅行, 法國香港真係落後到仆街

小心女權撚

山頭主義
睇到呢到可以完全無視呢篇嘢，繼續用我嘅Smart Octopus

我平都無套入女女閘架啦

其實係輕鐵做法，不過最勁既地方係最後都感應到邊個有拍邊個無拍，將個樽頸位由閘前收成全個火車站，咁係會快左既

香港一早有啦，叫輕鐵吖嗎 不過佢唔係人手查飛咁解

好似過關咁，整隻指紋入閘機再月結咪仲好，又唔驚比人偷又唔洗等

袓國真先進

其實同 Autotoll 一樣 ... 你無 tag 或者卡無錢咪影你相 ... 但係車有車牌人就人樣 ..

要咁入閘快把撚咩, 本身都成日塞到過對面線喇

香港既入閘機係用作人流控制
根本唔想人太快逼去月台

你自己講完有無笑？

英國研究

先進有咩問題？

一堆支那人衝閘睇你截得幾多個

點解人類已經痴線到連入閘入快幾秒鐘都咁執著？

唔係個個人都用學生八達通或者信用卡既
同埋佢個系統好似太自動化套取資料更加易左
至少八達通仲可以比你有得揀

一分鐘65到75個 依家地鐵返工時間都係呢個數啦

其實八達通係搭車方面已經做得好好，入閘係人既問題多過卡

咪即係輕鐵

你邊位 睇得自己咁重要
你d資料值錢?
你搵工agent夠要填你個人資料
唔好番工呀柒頭

輕鐵邊有技術分到冇買飛嘅乘客出黎?
家陣仲要靠人手check

大陸依家既維穩就係要精準到個人

未出世定坐左三十年岩岩放出黎？

QR code係日本仔發明
人地都唔用係payment度就知根本唔係俾你咁用
係班大陸西用黎打飛機先話先進

原本八達通都唔叫統一標準

咪覆個五毛啦

你呢啲冇腦支那思維真係唔死都冇用

喺倫敦生活已經接近唔洗帶銀包出街，contactless用電話搞掂，就連街邊食野都有得嘟。

香港依家先開始搞cashless，仲好學唔學，學支那用qr code呢樣咁過時嘅嘢

你不如睇真啲佢先進晌邊度先

佢呢種on9死左就對世界有用啦

我諗呢度講緊唔係個系統問題，係間公司誠信問題
同埋依家仲有幾多人唔係用個人？ even學生都為數唔少啦

個制度係一樣，只係用機取代人手check嗰part，而且人面識辨機有監控個人私隱既問題

袋個Auto Toll係身就得啦

某D 56K USER會話如果你部電話無電, 電話跌左咁點算啊

明明方便到仆街又好用
唔明點解連登仔成日要踩八達通

CONTACTLESS其實都七七八八架嘞

最大問題係聾斷左既八達通仲唔肯同三叔以外既手機結合啫

轉個拍卡位就叫掀革命

都唔明點解巴士地鐵唔肯開visa contactless，明明用八達通都係要分利潤俾佢地

呢個係事實
乜都靠部電話就有呢個risk

Online vs offline system

咁點都會拎個card holder出街嘅，比要裝cash嘅銀包輕便得多

Lm

香港 mobile network比好多主要城市勁，online system 根本唔成問題

冇閘

八達通已經係現在最快嘅野，你可以話佢仲要帶多張卡出街，但講速度根本冇得輸。篇文講女人磨袋慢，成日將d人輕智去用一樣野當係缺點

其實歐洲好多國家直接上車就得

間唔中有人查飛

不過購票機比錢都可以contactless

當人人靠晒qr code個陣
啲鋪頭仲有幾多會收咭
大陸啲鋪頭有啲已經唔收cash唔收信用咭

成本同走稅問題唔想做，倫敦好多中餐館淨收Cash就係咁
由其HKT/PCCW最中意係Online個層迫你裝商業價寬頻

理論上係
但實際上係一架週圍走既巴士上要確保每一個位都收到network同connect到server唔係一件易事
搭緊車個陣上網都成日遇到死位上唔到

極同意
班on9師奶用qr code買麥當勞咪又係搞幾分鐘都未買到

倫敦巴士已經做到喇喎

如果做唔到online即使扣數可以嗰日夜晚再計
倫敦已經係咁做咗幾年
根本唔存在技術問題

只不過巴士地鐵都係八達通嘅股東
大家都唔願意去改變、進步
咪點樣逼遊客嚟香港要買張八達通

真係去過外國嘅人就知香港八達通真係好先進，
成日講外國好先進乜乜柒柒，根本人地就唔好高科技野，好多野都好落後，上網﹑電子貨幣...
最鐘意乜都要高科技只有鄰近地區。

咪一樣塞去讀卡機度

車就得咁多，快入閘其實冇乜意思，有啲站繁忙時間直頭封部分閘機，不如改善下個垃圾信號系統好過

你就真係未去過外國喇，咁都講得出

行入大堂買野會被拍卡？

你講出重點
先進無問題
用卡都無問題
用咩方法本來無問題
點解要特別洗腦話用八達通有問題呢？
呢個就係問題

去下倫敦就以為自己熟外國，我係你就摺埋。

唔係睇到自己咁重要
係大陸要掌握自己國民資料
唔係某個人特別重要
係有事發生起上嚟
就會無啦啦重要囉

仲用緊token

我冇話唔得
係唔易
London係每條巴士線用機沿途check晒所有站都收到先可以推行
香港巴士公司有冇誘因咁做？講到尾都係成本問題

個問題都唔係喺拍咭度
係太多人太逼呀屌你老母！

但香港鐵路都無buffet 係講緊rush hour usage 係over 100%
你無左閘buffer 去到月台都係塞 疏唔走d 人都係上唔到車

On99邊撚到先進 直頭logic fail
咪又係要排隊拍卡

講到尾要解決問係就係源頭減廢
你ban晒自由行同150 就ok
但20年既150 都已經迫爆晒

香港嘅挑戰係人流高峰期可以快速疏通，入閘快只係其中一環。更多應該係諗下善用已有資源

唔通我喺倫敦住都要即刻同你利申咩

其實倫敦同香港一撚樣好落後
中国人一早已經係無卡入閘
領先全球

搭機快試過用QR code, 真心覺得退步廿年
已經較到個mon最光, 我最快果次都要3秒左右, 仲一定要企定定
唔覺意hi到個mon又要拎起電話攪一輪

肯L定用QR code仲慢過班磨袋師奶

夠薑就學德語系國家嗰啲咁連閘都唔整

咁個免入息審查公共交通費用補貼計劃助長緊八達通卡壟斷喎
黑人問號.png

英國好先進
香港人要認做英國人

咁樣叫無卡入閘?
個記者智商有冇問題?

點解仲有人覺得QR code好先進

以爲一味方便 實則醖釀監測 溫水娃